
\chapter{Analyse des paramétres de base du système}



\section{Les paramètres de base du système proposé}

La localisation géographique, la sélection des sites d'installation et le nombre de stations sur le réseau étant choisis, les paramètres de base, la géométrie et le périmètre fonctionnel du réseau sont décrites dans la figure \ref{lbp1}. L’un des enjeux de nos jours en sismologie est l’amélioration d'observation des tremblements de terre en temps réel pour permettre une évaluation précise des mouvements forts du sol et des risques associés comme les tsunamis, les glissements de terrain et les liquéfactions du sol. Ces enjeux exigent une amélioration significative de la densité des points d’observation et du traitement des données sismologiques enregistrées de manière numérique.

Trois approches sont actuellement mises en œuvre par la communauté sismologique:
\begin{enumerate}
	\item un élargissement du spectre de fréquence du signal traité(en particulier en balayant de manière homogène du continu à plusieurs dizaines de Hz),
	\item une augmentation de la dynamique de manière à étudier parallèlement les signaux faibles et les signaux forts,
	\item un enregistrement continu du signal de manière à effectuer a posteriori une analyse spécifique.
\end{enumerate}

Pour ces raisons, plusieurs pays ont développés des projets ambitieux d'observation sismologiques dont  USArray (Etats-Unis), Kit-net (Japon), GEOFON (Allemagne) sont des exemples.

Le réseau \`a implémenter est un réseau du type large bande permanent (LBP). Le réseau LBP \`a enregistrement continu est un outil pertinent pour des études à grandes échelles en sismologie, sa mise en place est indispensable pour aborder certains problèmes. Nous parlerons d'un réseau large bande pour réseau qui ont des station sismiques large bandes, elles-mêmes composées de sismomètres large bande. On dit réseau large bande permanent pour un réseau large bande dont les stations sont fixes.

Les possibilités qu'offrent le réseau LBP est un peu vaste. L'étude de la structure profonde de la terre, l'étude du sous-sol du territoire haïtien et l'étude des séismes avec un spectre total sont les principales possibilités qu’offre le réseau LBP. Dans un cadre géographique, l’objectif du réseau LBP est de collecter des informations sur les séismes et la nature du sous-sol haïtien. Ces informations seront traités et analysés en vue des études locales et globales sur les séismes. 

Ce réseau enregistre les ondes sismiques des séismes provenant du monde entier, la date d'arrivée de ces séismes est envoyée dans le centre de traitement d’archivage. Le réseau LBP \ref{lbp1} est composé de sismomètres large bande permettant d’enregistrer des séismes locaux de faibles magnitude aussi bien de violant séisme se produisant à travers le monde, il est composé de 8 stattions:
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.70\textwidth]{../ch2/data/lbp}
	\caption{Répartition des stations accélérometrique. }
	\label{lbp1}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{itemize}
	\item 1 dans le département du Nord-Ouest
	\item 1 dans le département du Nord
	\item 1 dans le département du Centre
	\item 3 stations dans l’Ouest
	\item 1 dans le département de Nippe
	\item 1 station dans le département de la Grand-Anse
\\
\end{itemize}

Il faut noter que la géométrie du réseau représentée par la figure \ref{lbp1} devraient être basés sur des critères scientifiques en sismologie. Ils constituent l'un des étapes les plus difficiles dans la réalisation d'un réseau de surveillance sismique. En effet, les sites d’installation doivent être choisis de façon à minimiser les bruits sismiques dans une station, la localisation géographique doit être appropriée pour le réseau de transmission de données et du système d’alimentation électrique. L'alimentation électrique et le mode de transmission de données peuvent représenter une contrainte dans l'installation d'une station sismique . Dans le cadre de ce projet éducatif, nous avons comme prérequis les positions ou la répartition des stations adoptées et les types des stations sismiques du réseau. Cette configuration tient compte de la distribution spatiale des stations dans le réseau, la sélection des sites et la localisation géographique.  

\subsection{Les besoins du système}

\paragraph{Recueillement de données: }

Le logiciel de gestion de flux de données pourra connecter \`a différent serveurs pour l'acquisition automatique des ondes sismiques et les metadonnées( Réponses des instruments, coordonnées des stations) pour un temps donnés en utilisant le protocole SEED. Ce logiciel doit être indépendant du réseau, c'est-a-dire qu'on pourra le configurer pour une utilisation \`a d'autre réseau. Il présentera une fenêtre interactive \`a l'utilisateur.

\paragraph{Transmission de données: }

Les stations transmettent les données en temps réel vers le centre d'archivage pour l'analyse et le traitement.

\paragraph{Analyse de données: }

L'analyse de données sismiques comprend:

\begin{itemize}
	\item Recherche de phase sismique(Ondes S et ondes P)
	\item Calcul de magnitude
	\item Calcul de localisation
	\item Analyse et classification des signaux sismiques par l'algorithme SVM.
	\item Gestion des événements sismiques
\end{itemize}

\subsection{Besoins non fonctionnels}

Les besoins non fonctionnels sont importants car ils agissent de façon indirecte sur le résultat et sur le rendement de l'utilisateur, ce qui fait qu'ils ne doivent pas être négligés, pour cela il faut répondre aux exigences suivantes:

\begin{enumerate}
	\item \textit{Fiabilité:} Le système doit fonctionner de façon cohérente sans erreurs et doit être satisfaisante. Les données affichées par le système doivent être digne de confiance;
	\item \textit{Les erreurs:} Les ambigüités doivent être signalées par des messages d'erreurs bien organisés pour bien guider l'utilisateur et le familiariser avec l'utilisation du système;
	\item \textit{Ergonomie et bonne Interface :} L'application doit être adaptée à l'utilisateur sans qu'il ne fournisse aucun effort (utilisation claire et facile) de point de vue navigation entre les différentes fenêtres;
	\item \textit{Facilité à la maintenance et la réutilisation :} Le système doit être conforme à une architecture standard et claire permettant sa maintenance et sa réutilisation. Compatibilité et portabilité;
	\item Le système doit être modulaire et évolutif
\end{enumerate}

\section{Recommandations}

\subsection{Recommandations générales}

Dans les stations du réseau, il est nécessaire d’avoir des capteurs 3 composantes, avec une dynamique large, suffisamment sensible pour la détection des séismes et ne saturant pas pour les événements les plus forts. La configuration idéale est de pouvoir coupler un capteur vélocimétrique large bande et un capteur accélérométrique.
Le numériseur doit pouvoir gérer au moins 6 voies d’enregistrements (3 composantes LB + 3 composantes accélérométres) avec un pas de digitalisation de 100 à 125 Hz et une numérisation de 24 bits. Le flux de données numériques à gérer pour une station est alors d’au moins 18 kbits/sec. La capacité de stockage correspondante pour une seule station est de 186 Mo par jour, si on souhaite conserver toutes les données transmises. L’alimentation électrique doit être suffisante pour le capteur, le GPS, le data logger et le système de transmission. Un système de panneau solaire et de batteries doit être installé pour que la station continue à fonctionner en cas de coupure si elle est connectée au réseau électrique. Pour les Antilles, il faut également envisager la possibilité de stations sismiques sous-marines permanentes, ce qui impose des contraintes d’installation particulières. Un point sur les systèmes existants est dressé au paragraphe suivant.

\subsection{Sélection du vendeur }

Lors de l'évaluation des propositions , il faut évaluer non seulement les qualités techniques du système, mais aussi la qualité de chaque fabricant. Quelle est leur réputation? Depuis quand ils avaient été dans le secteur de l'équipement sismologique ? De toute évidence, on doit rechercher des références des utilisateurs des systèmes identiques ou similaires et en apprendre davantage sur la façon dont la société leur a servi. Pour la prise de décision , on peut faire une visite personnelle aux fabricants dont les offres paraissent intéressantes. On peut rencontrer leurs employés et visiter leurs installations. Une entreprise qui sert bien avant qu'on a acheté leur produit est plus susceptible de continuer à servir.

Les fiches techniques donnés rarement suffisamment d'informations techniques sur un système sismique. Les ventes et les ingénieurs système peuvent fournir tous les détails d'une solution technique particulière . Ces visites , cependant, sont moins appropriés pendant la première phase du projet lorsque ses objectifs ne sont pas encore précisément définies. Il est compréhensible que les représentants des ventes seront biaisées vers l' équipement de la fabricant qu'ils représentent.

\subsection{Choix des capteurs et Recommandation }

Dans le choix des équipements pour la configuration et l’installation d’une station de surveillance sismique, la réputation et l’expérience du fournisseur dans la fabrication des équipements en sismologie sont des clés importantes. Le choix approprié d’un capteur sismique dépend de son application, selon que celle-ci soit pour une surveillance régionale ou globale. Les facteurs les plus importants à considérer pour une application particulière sont :
\\
\begin{itemize}
	\item Le type de capteur (sismomètre ou accéléromètre)
	\item Le nombre de capteurs pour une station
	\item La sensibilité du capteur et sa dynamique
	\item Le champ de fréquence opérationnel
	\item Facilité d’utilisation (transport, calibration, maintenance, etc.)
\\
\end{itemize}

De nos jours, le choix de capteurs sismiques pour un réseau de détection de mouvement faible peut se faire entre trois catégories:
\\
\begin{enumerate}
	\item Les sismomètres courte période (SP, de l'anglais, Short Periode) mesurent les signaux provenant d'environ 0,1 à 100 Hz , avec une fréquence de pointe de 1 Hz. Des exemples typiques sont le Kinemetrics SS-1, le Geotech S13.
	Ils sont mieux adaptés à l’observation des séismes volcano-tectoniques de faible magnitude observée sur les volcans.
	\item Les capteurs à large bande (BB, de l'anglais Broad Band) ont une réponse d'environ 0,01 à 50 Hz par rapport à la vitesse au sol. Des exemples typiques sont le sismomètre Güralp CMG40T avec la gamme de fréquences de
0,03 à 50 Hz.

	\item Les sismomètres à bande très large ( VBB, de l'anglais Very Broad Band ) mesure les fréquences de dessous de 0,001 Hz à environ 10 Hz. Des exemples typiques sont le sismomètre Wieland - Streckeisen STS1 avec gamme de fréquences de 0,0028 à 10 Hz et la STS2).
\\
\end{enumerate}

Les accéléromètres ou les capteurs de mouvement forts par définition mesurent de grandes accélérations, généralement de 1 à 2gal. Parfois, on utilise l'unité gal qui est de 1$cm/s^2$. 

Pour un réseau d’alerte, il est nécessaire d’avoir des capteurs 3 composantes, avec une dynamique large: suffisamment sensible pour la détection des séismes et ne saturent pas pour les événements les plus forts. La configuration idéale est de pouvoir coupler un capteur vélocimétrique large bande et un capteur accélérométrique.

L’alimentation électrique doit être suffisante pour le capteur, le GPS, le numériseur et le système de transmission. Un système de panneau solaire et de batteries doit être installé pour que la station continue à fonctionner en cas de coupure si elle est connectée au réseau électrique.

L'installation des capteurs large bande demande beaucoup plus precision. Lorsqu'on installe un sismomètre à l'intérieur d'un bâtiment, d'une voûte ou d'un puit de forage, la première tâche consiste à marquer l'orientation du sismomètre sur le sol. Ceci peut être fait avec un gyroscope géodésique bien qu'un compas magnétique suffira. La déclinaison magnétique doit être prise en compte.

Pour isoler le sismomètre des courants électriques parasites, des petites plaques de verre ou de plexiglas devrait collées au sol sous ses pieds. Le sismomètre peut alors être installé et testé. Les sismomètres à large bande devraient être enveloppés d'une épaisse couche de matériau d'isolant thermique.

\section{Réalité Financière}

Le cout d'un projet de sismologie est directement lié aux objectifs du projet. Ces objectifs sont limités par les aspects techniques et technologiques. Pour assurer l'achat de bons équipement pour la réalisation d'un réseau de surveillance sismiques, son budget doit tenir compte des critères suivants:
\begin{enumerate}
	\item Une étude de faisabilité qui examine l'architecture potentielle du réseau, le choix du site, et le potentiel systèmes sismiques;
	\item Préparation des stations distantes le site d'enregistrement central;
	\item Achat des équipement du réseau;
	\item Coût des services du fabricant, tels que l'installation, la formation; l'entretient et soutient à long terme;
	\item Les coûts d'exploitation du réseau, y compris le personnel, la transmission de données, le traitement de données matériel et logiciel, impression, stockage de sauvegarde , des pièces de rechange ;
	\item Cout des services et maintenances sur le réseau;
\end{enumerate}

La figure ci-dessous montre une distribution du budget mis en place par un pays en voie de développement pour établir un réseau sismologique relativement grand, utilisant la télémétrie radio. L’investissement en services (21.6{\%}) a été dédié à la formation chez le constructeur du matériel sismologique et durant l’installation du réseau, ainsi qu’\`a un an de présence d’un ingénieur du constructeur de matériel dans le pays. Cet investissement, relativement important, a cependant été la clé du succès de cette opération

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.70\textwidth]{../ch3/data/finance}
	\caption{Répartition des stations sur le réseau. Cette configuration tient compte de la distribution spatiale des stations dans le réseau, la sélection des sites et la localisation géographique.}
\end{figure}

En plus des coûts d’installation ci-dessus, il faut prévoir des coûts de maintenance. Ils sont difficile à estimer précisément, mais une règle générale est de budgétiser 10{\%} du coût total d’équipement par an. Pour un pays comme Haïti, la maintenance d’un réseau sismologique et le suivi scientifique des opérations proposée ci-dessus sur le long terme risquent d’être une difficulté majeure.

\subsection{Exemple de cout d'installation d'un système d'acquisition de  sismologiques en Haiti}

Les informations que nous allons présentées, sont tirées d'une étude faites en Haiti en 2005\cite{calais_key}. L'installation et la configuration des stations sismiques est divisées en trois(3) phases:

\begin{enumerate}
	\item Phase 1:
	   Installation de 3 stations numériques courte période 3 composantes et accélérographiques à Cap Haïtien, Port au Prince, les Cayes. Chacun de ces sites régionaux deviendra à terme un site de centralisation régionale.
	\item Phase 2:
	\begin{itemize}
		\item Passer progressivement à 12 stations en convertissant Cap Haïtien et les Cayes en
stations régionales.
		\item Convertir les 3 premières stations en stations large bande
		\item A terme, le réseau comprendrait 12 stations espacées d’environ 50 km :
			\begin{itemize}
				\item 9 stations numériques courte période 3 composantes et accélérographiques
				\item 3 stations large bande et accélérographiques
			\end{itemize}
	\end{itemize}
	\item Installation de stations accélérographiques additionnelles dans les villes importantes et à proximité des infrastructures critiques majeures.
\end{enumerate}

\subsection{A: Acquisition d’équipements}

\begin{center}
\captionof{table}{Acquisition d’équipements}
\begin{tabular}{|p{10cm}|c|}
	\hline
	   & 1000 USD \\
	\hline
		3 stations sismologiques numériques courte période accelerometriques 3 composantes & 165\\
	\hline
		1 station géodésique bifréquence mobile & 15\\
	\hline
		1 station géodésique bifréquence permanente & 25\\
	\hline	
		Installation de 10 sites géodésiques & 10\\
	\hline
		Une voiture & 15\\
	\hline
		Site central a Port-au-Prince & \\
	\hline
		- Alimentation solaire de secours & 10\\
	\hline
		- PC dédié a la collecte et archivage des données sismologiques & 2\\
	\hline
		- PC dédie au traitement des données sismologiques & 2\\
	\hline
		- PC dédié a la géodésie & 2\\
	\hline
		- Imprimante & 1\\
	\hline
		Petit matériel divers & 5\\
	\hline
		Formation – suivi & 30\\
	\hline
		Genie parasismique: visite d’un expert pour cycle de formation et inventaire des problèmes et solutions a mettre en œuvre en terme de construction parasismique en Haïti & 5\\
	\hline
		\textbf{TOTAL} & \textbf{287}\\
	\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{B: Aménagement de locaux; 13.000 USD }

Le coût de la première phase est de 300.000 USD. Elle permettrait de débuter la mise en place d’un système d’acquisition de données de base sur les séismes en Haïti et de créer une dynamique et une compétence autour de ces techniques d’investigation moderne. La phase 1 peut être réalisée sur un à deux ans par exemple.